蘋論：特府高官該去外交部再教育了

蘋論：特府高官該去外交部再教育了 - 李平

美國、英國等國家持續關注香港法治及自治地位問題，林鄭月娥、張建宗等特區政府高官的回應，一再讓人看到中國外交部的影子。但相對於外交部發言人近日震驚海內外的豪言壯語，林鄭等人打嘴炮的功力明顯不足。林鄭等人既然視香港自治、獨立關稅區是中國內部事務，只准中共干預，不准外國出聲，何不去中國外交部接受再教育，或許可以霸氣外洩，絕了洋鬼子對香港的關切之念。

未擺事實釋疑 未擺威風噤聲

「佔中九子」案開庭前夕，英國下議院八名跨黨派議員，準備動議譴責特區政府。張建宗、林鄭月娥先後重彈舊調，指英國議員不應干涉香港內部事務。如果對比中國外交部對類似問題的回應，他們的回應不只沒有擺出事實釋除外國的疑慮，又沒有擺出「厲害了，我的國」威風讓外國噤聲，實在有接受再教育的需要。

例如，效仿習近平指摘外國人吃飽了沒事幹，「對我們的事情指手劃腳」，林鄭月娥說：「我本人作為行政長官都不會決定或干預一個檢控決定，而外國政府或外國的國會議員，竟然可以要求我們在檢控方面作出一些決定。」張建宗說，英國議員「他們已經很忙，應該關心自己國家的事」。

但中國外交部發言人華春瑩早前回應美國議員關注新疆「再教育營」事件時是這樣說的：「這些美國議員拿着美國納稅人的錢本來應該為本國人民服好務，但是他們總是有選擇性地忽略本國面臨的種種問題，特別熱心地去干預其他國家的內部事務。而且這些干涉是基於一些錯誤的資訊和強烈的意識形態的偏見。我希望美國這些議員更關心自己國內的事情，把自己的事情做的好一點。如果通過他們的努力，能讓美國少數族裔民眾像中國56個民族人民一樣享有平等、獲得感、幸福感和安全感，那是一件極好的事情。」

相比之下，有沒有「厲害了，我的國」的霸氣，高低立判。林鄭月娥、張建宗既然要學，何不學全套？還有，林鄭月娥、張建宗、親共議員不滿美國國會「美中經濟與安全審查委員會」建議重新檢視香港的獨立關稅區地位，甚至宣稱獨立關稅區是香港《基本法》規定的，如此雖強調了內部事務不容干涉，但遠不及中國外交部的豪壯。華春瑩上周就中美貿易談判還發表了一番廣為網民引用的妙論：「在這個問題上，中方不欠誰，不求誰，更不怕誰。」

妄言自治自由 不以港人為念

在面對中國、美國壓力時進退失據的，還有自由黨黨魁鍾國斌。他早前在立法會提出「就《基本法》第23條的立法程序進行諮詢及討論」的無約束力議案，最快下周三可獲處理，但昨日又將動議改為希望政府嚴肅對待中美貿易戰對香港的影響。究竟特區政府是應該完成《基本法》23條立法，擊退美歐對香港內部事務的干預，還是應該怕美歐干預而去游說，或者說怕誰求誰？

平心而論，無論是林鄭月娥、張建宗的回應，還是自由黨的轉軚，或多或少還是有羞恥之心，還是顧忌作為香港人的身份的，因此未能像華春瑩那樣霸氣外洩。但是，既然林鄭月娥、張建宗對美英國會關注的回應已開啟了中國外交部模式，擘大眼、講大話成為自然反應，妄言香港在一國兩制之下享有高度自治、自由得到保障，與華春瑩說中國56個民族「一樣享有平等、獲得感、幸福感和安全感」一樣，讓全世界笑掉大牙。林鄭月娥等人既然不以港人利益為念，何不去外交部接受再教育以免東施效顰，有損「厲害了，我的國」的威風？

周一至周六刊出
李平

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)